<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>CS61B（数据结构与算法）</title>
    <link href="/2024/09/24/CS61B/"/>
    <url>/2024/09/24/CS61B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>首先，贴上我看的 <ahref="https://sp21.datastructur.es/">21版本的CS61B</a>。因为这个版本是拥有公开gradeScope，可以将你的代码提交上去并评分，可以很好的帮助我们程序中的隐藏bug。</p><p>CS61B是以java为编程语言的，他会在开始给你讲述java的语法以及特性，同时可以作为入门面对对象编程的基础。</p><p>这种课的好处在于它拥有很好的lab和project，比如project2让你通过java实现一个git，可以很好地锻炼编程能力，构建一个相对大的项目，同时，运用课程中学到的知识，体会数据结构在实践中的应用。</p><p>通过数据结构，我们可以学到编程思维的一种体现。一些人脑思考显得简便的方法不一定能发挥出计算机的优势，比如最简单的排序，我们人想的就是一个一个找最小，但这往往不是最有效率的方法，这要求我们在编写程序时，有一定硅基生物的感觉（doge）。计算机可以很方便地进行迭代，通过分类解决再合并等等，通过数据结构的学习可以很好地理解这些，并可以地去优化自己的算法。</p><p>当然，直观来讲，数据结构与算法的知识主要是让我们算地更快，尤其是在如今数据爆炸的时代，在数据量到达一定程度后，不同算法的耗时会差别巨大，比如一分钟和一年；同时，一些内存的限制也需要数据结构来进行优化，防止占用计算机过多不需要的内存。通过树，图等结构，可以更为快速地实现所要求的任务，而非仅仅用数组和复杂的迭代去实现。</p><p>这门课还可以告诉我们构建大项目的方法。我们需要在开始就进行程序内容的规划，用函数嵌套的方式来实现想要的功能，从而降低编程的复杂性。模块化编程可以避免程序的重复，从而方便debug，方便修改，不需要重复地在每个位置修改。同时，确定好函数的功能，使其更加具有通用性，并在一定代码量时，去构建一个interface来简单地记录，应用自己编写地函数。编程地复杂性常常隐藏在每一处细节中，这里一处加一，那里一处减一，再积累到一定程度后便无法修改，只能推倒重构。这需要我们用一些策略去处理，比如在链表中先添加一个sentinal，防止空指针的出现，从而更加具有健壮性。</p><p>总而言之，这门课非常值得学习，不单单是数据结构的知识，更是一种编程的哲学思考，一些使用工具的使用等等。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>aboutMe</title>
    <link href="/2024/09/21/aboutMe/"/>
    <url>/2024/09/21/aboutMe/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="我为什么写这个网站">我为什么写这个网站</h2><p>一部分原因是想要记录自己读一些人文社科书籍的读后感。读这些书需要写一些感受来汇总，凝练自己的思考，而非走马观花。<br/></p><p>同时，想要记录一下自己的一些技术经验，掌握的技能等等，应该不会写什么细节或者数学推导，主要是一种思维方式吧。<br/></p><p>并且，分享一些在zju课程的学习经验，学习资源等等，方便其他人使用。<br/></p><p><del>顺便锻炼下英文翻译？</del></p><h2 id="网站结构">网站结构</h2><p>目前想的是分为<strong>读书分享</strong>，<strong>技术交流</strong>，<strong>课程经验</strong>，<strong>生活杂事</strong>这几个方面，可以在分类栏目查看。</p><h2 id="网站名的由来">网站名的由来</h2><p>plum的中文是李子，而其结尾音m也和mu有关，所以用普朗睦或者plum作为用户名。</p></br></br></br></br><details><summary>English Translation</summary><h2 id="why-i-created-this-website">Why I Created this Website</h2><p>One of the reasons is to document my reflections after reading booksin humanities and social sciences. Writing down my thoughts helps mecondolidate and distill my ideas, rather tham just skimming through thecontent.</p><p>Meanwhile, I want to share my experiences twith various technicalskills and engineering practices. While I won’t go into the detailedsteps or mathematical derivations, I'll focus more on the thoughtprocesses and approaches.</p><p>I also plan to share my experiences with courses and study resourcesfrom my time at ZJU, making it easier for others to benefit fromthem.</p><h2 id="website-structure">website structure</h2><p>The website is organized into four main sections: Book Reviews,Technical Discussions, Course Experiences, and Daily Musings. You canexplore these categories in the navigation bar.</p><h2 id="the-websitename-deriviation">the website'name deriviation</h2><p>The name "plum" is a play on my own name. In Chinese, “plum” is"lizi," which has a connection to my name. Also, the "m" at the endsounds similar to "Mu," which makes it a fitting username.</p></details>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>娱乐至死(Amusing ourselves to death)</title>
    <link href="/2024/09/20/Amusing-ourselves-to-death/"/>
    <url>/2024/09/20/Amusing-ourselves-to-death/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center>娱乐至死</center><p>《娱乐至死》这本书引发了我关于媒介和信息传播方式变化的两点思考。</p><p>首先是关于媒介的反思。就像我曾经遇到的一个问题：一位耳聋的人是如何思考的？无论是在写这篇文章的人，还是在读这篇文章的人，想要回答这个问题，都会在脑中使用自己熟悉的语言来分析。这种语言思维模式的差异，也是文化差异的重要根源之一。以汉语为例，它没有严格的时态和谦辞系统，也不在口头上区分“他”“她”“它”，这些语言特征在某种程度上影响了我们的文化态度。</p><p>其次，是关于时间观念的变化。自从钟表的发明，时间被固化了。我们很难再去想象无限的未来，因为我们的思维习惯开始用具体的数字去限定“无限”的概念：一千年、一万年，还是更多？不同的媒介在潜移默化中改变了我们的思维方式。例如，数学中的代数代表了精确，而几何则代表了直观，每一种工具的使用都在不知不觉中塑造着我们的思维。</p><p>从这些抽象的思考引申到具体内容，则可以看到，媒介的转变从印刷机到电视机，如今又发展到了手机和短视频。</p><p>我想先谈谈文字的力量。我一直认为书籍极具价值，因为它提供了一种系统化的学习模式，有头有尾，能帮助我们将知识结构化、网络化。这种学习方式是几秒钟、几分钟的短视频无法替代的，后者通常只能提供一些零散的知识点，用生动的画面掩盖了其内容的脆弱。例如，如果我向你介绍一种植物，告诉你它属于某个科、某个属，并描述其叶子的形状，可能让你感到困惑。但如果我直接展示一张图片，你可能会觉得自己理解了，但实际上这只是一种表面的理解，图片掩盖了其中的知识结构。另一方面，文字具有穿越时间和空间的特性，能够被不同的人在不同时期阅读。这种跨越时间的传播特性要求我们在书写时更加谨慎，字字斟酌，因为读者可能来自我们无法预见的未来。今天，我们依然可以阅读柏拉图的哲思，体会孔子的智慧，这正是文字的伟大之处。</p><p>与此形成对比的是短视频，它将信息碎片化，填充人们的空闲时间。这并不意味着短视频没有价值，但其媒介特性决定了它的娱乐属性。有人可能会认为自己通过短视频可以学习，觉得它讲解得生动而清晰，但这恰恰限制了进一步深入学习的可能性。因为真正的深入学习需要时间和思考，而短视频的本质是抓住注意力、获取流量。这要求短视频的内容简单明了，任何人刷到它都能轻松理解；不能产生疑惑，否则观众可能会立即划走；还要用绚丽的图像辅助，让视频看起来更加生动有趣。有人或许会说，短视频可以让我快速了解天下事，我通过手机便能看到全球发生的事情。但这又引发了另一个问题：这些信息真的有用吗？还是只是信息爆炸时代的冗余内容？这些视频是否真的能在一天内引发你行动的改变，还是仅仅作为消遣？因此，短视频的娱乐性是它的媒介特性，无法避免，我们必须承认它。</p><p>我们学习的目的，不仅仅是获取知识，更重要的是培养学习能力和态度。上学、听课其实也是一种思维训练，虽然知识可以通过电视或短视频获取，但这些媒介与学校教育相比，仍有其不可替代的差异。书中提到的“娱乐至死”这一观点，似乎在今天更为贴切。通过算法为每个人量身打造的舒适圈，使得世界在数字化的时代里变得更加泾渭分明。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
